<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Infotics</title>
    <description>Transversalidad de la información y las tecnologías
</description>
    <link>http://blog.infotics.es/</link>
    <atom:link href="http://blog.infotics.es/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 21 Mar 2016 16:45:32 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Mar 2016 16:45:32 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.0.3</generator>
    
      <item>
        <title>Día de los datos abiertos en España 2016</title>
        <description>&lt;p&gt;El día de los datos abiertos ha dejado de ser un evento excepcional en muchos lugares de España. En 2016 ocho ciudades se han sumado con diversos actos a esta convocatoria que comenzó tan solo hace cuatro años en Canadá. España se ha convertido en &lt;a href=&quot;http://wiki.opendataday.org/2016/City_Events#Spain&quot;&gt;el país con mayor número de actos&lt;/a&gt;, según el listado de eventos anunciados en la &lt;a href=&quot;http://wiki.opendataday.org/2016/City_Events&quot;&gt;wiki&lt;/a&gt; de la organización, de un total de 210. No es por tanto casualidad que España haya sido elegida para celebrar la &lt;a href=&quot;http://iodc2016.org&quot;&gt;conferencia internacional de los datos abiertos IODC2016&lt;/a&gt;, a tenor de la buena salud de las comunidades de datos y pese al poblre índice que muestra en el &lt;a href=&quot;https://index.okfn.org/&quot;&gt;Open Data Index&lt;/a&gt;. La semilla de los datos abiertos en España está creciendo imparablemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;//farm2.staticflickr.com/1512/24561927610_88c48ce88d_o_d.jpg&quot; alt=&quot;img&quot; title=&quot;Medialab-Prado celebra el día de los datos abiertos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alicante, Barcelona –con dos actos–, Bilbao, Girona, Granada, Madrid, Pamplona, Valencia y Zaragoza fueron escenario de actividades para conmemorar el día de los datos abiertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;http://opendataday.org/&quot;&gt;Open Data Day o Día de los Datos Abiertos&lt;/a&gt; es la reunión de ciudadanxs de diferentes lugares del mundo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Se crean aplicaciones, se liberan datos, se crean visualizaciones y se publican análisis usando datos abiertos públicos. Es una forma de apoyar y motivar la adopción de políticas de datos abiertos por parte de los gobiernos locales, regionales o nacionales.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La idea para el primer Open Data Day empezó como una lluvia de ideas internacional que involucró a algunxs de las personalidades más reputadas en el mundo de los datos abiertos como David Eaves o Rufus Pollock.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://okfn.es&quot;&gt;Open Knowledge España&lt;/a&gt; participó en la organización del &lt;a href=&quot;http://madrid.opendataday.org&quot;&gt;hackatón de Madrid&lt;/a&gt; y también creó una &lt;a href=&quot;http://spain.opendataday.org&quot;&gt;web para anunciar las actividades del conjunto de eventos de España&lt;/a&gt; y para anunciar la &lt;a href=&quot;http://opendatacon.org&quot;&gt;próxima conferencia internacional IODC2016&lt;/a&gt;, cuya &lt;a href=&quot;http://opendatacon.org/iodc16/call-for-proposals/&quot;&gt;Call for Participation&lt;/a&gt; acababa de lanzarse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si en ediciones anteriores la fecha elegida era el 21 de febrero, este año se retrasó la convocatoria al 5 de marzo para no coincidir con el &lt;a href=&quot;http://2016chino.madrid.es&quot;&gt;año nuevo chino&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquier persona, entidad u organización puede proponer y celebrar este día si cumple con estos cuatro principios básicos: que se realice alrededor del 5 de marzo; que sea abierto; que se difundan, promuevan o informe sobre los datos abiertos; y que sea en red.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La organización en red se cumple desde el propio &lt;a href=&quot;http://opendataday.org&quot;&gt;sitio web&lt;/a&gt;, que se compone de la web en sí, alojada en &lt;a href=&quot;https://github.com/okfn/opendataday.org/&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;, donde cualquiera puede &lt;a href=&quot;https://github.com/okfn/opendataday.org/issues/new&quot;&gt;abrir una &lt;em&gt;issue&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://github.com/okfn/opendataday.org/compare&quot;&gt;proponer un &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;; la &lt;a href=&quot;http://wiki.opendataday.org/2016/&quot;&gt;wiki&lt;/a&gt; para anunciar eventos donde &lt;a href=&quot;http://wiki.opendataday.org/wiki/index.php?title=Special:UserLogin&amp;amp;returnto=Main+Page&amp;amp;type=signup&quot;&gt;cualquiera puede crear una cuenta libremente&lt;/a&gt;; y un &lt;a href=&quot;http://opendataday.org/map/&quot;&gt;mapa de eventos&lt;/a&gt; creado a partir de una &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1cV43fuzwy2q2ZKDWrHVS6XR4O8B01eLevh4PD6nCENE/edit#gid=1172400195&quot;&gt;hoja de cálculo&lt;/a&gt; publicada en Google Drive.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;panormica-de-los-eventos&quot;&gt;Panorámica de los eventos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Por seguir el orden alfabético, y porque además lo hacían con dos eventos, Barcelona celebró el día de los datos abiertos con la convocatoria de &lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.com/e/barcelona-open-data-day-2016-tickets-22217657612&quot;&gt;apps4citizen&lt;/a&gt; donde reflexionaron sobre sobre la importancia de los datos personales, la transparencia, el proceso de adquisición de conocimiento o el relato que surge de la interpretación de los datos. Una semana después, &lt;a href=&quot;http://procomuns.net/en/data-contest/&quot;&gt;Procomuns.net&lt;/a&gt; organizó un concurso de visualización de datos sobre las economías colaborativas que apuestan por los comunes, con datos provenientes de &lt;a href=&quot;http://www.p2pvalue.eu/&quot;&gt;P2P value project&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&quot;http://dev.morelab.deusto.es/hackathon/index.php/P%25C3%25A1gina_principal&quot;&gt;Bilbao&lt;/a&gt; se centraron en la difusión del movimiento de los &lt;a href=&quot;http://linkeddata.org/&quot;&gt;datos vinculados abiertos o Linked Open Data&lt;/a&gt;. Además, un grupo de entusiastas se reunió en grupos de trabajo para diseñar e implementar aplicaciones rápidas y sencillas que enlacen y usen datos abiertos. La organización corrió a cargo de &lt;a href=&quot;http://morelab.deusto.es/&quot;&gt;MoreLab DeustoTech-Internet&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.ingenieria.deusto.es/cs/Satellite/ingenieria/es/facultad-ingenieria&quot;&gt;Facultad de Ingeniería de la Universidad de Deusto&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&quot;http://www.bilbao.net&quot;&gt;Ayuntamiento de Bilbao&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;http://www.girona.cat/sgdap/cat/arxiu_portada.php&quot;&gt;Arxiu Municipal de Girona (AMG)&lt;/a&gt; y el Centre de Recerca i Difusió de la Imatge (CRDI) organizaron el evento en &lt;a href=&quot;http://www.girona.cat/sgdap/cat/noticies_fitxa.php?idReg=8116&quot;&gt;Girona&lt;/a&gt; cuyos protagonistas fueron los datos sobre patrimonio docuemental de 125 fondos y colecciones, 31 inventarios y 75 catálogos .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Granada la &lt;a href=&quot;http://osl.ugr.es/&quot;&gt;Oficina de Software Libre de la Universidad de Granada&lt;/a&gt; organizó un hackatón que reunió a ocho proyectos que comenzaron el viernes 4 y terminaron el lunes 7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/article/periodismo_de_datos_-_grupo_de_trabajo&quot;&gt;grupo de periodismo de datos de Medialab-Prado&lt;/a&gt;, Open Knowledge España y &lt;a href=&quot;http://madrid.theodi.org/&quot;&gt;ODI Madrid&lt;/a&gt; organizaron un hackatón en el que participaron tres equipos con amplia presencia de desarrolladores, periodistas, programadores, estadísticos y ciudadanos para trabajar en contaminación lumínica, amianto y parlamentos de cristal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Pamplona aprovecharon para presentar la &lt;a href=&quot;http://www.navarracapital.es/los-datos-abiertos-una-oportunidad-para-las-empresas/&quot;&gt;plataforma tecnológica abierta FIWARE&lt;/a&gt;, una oportunidad para que desarrolladores o emprendedores apuesten por utilizar datos abiertos para iniciativas innovadoras. Así surge FINODEX , la primera aceleradora europea que ya está financiando proyectos que reutilicen datos abiertos y hagan uso de las tecnologías FIWARE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer &lt;a href=&quot;http://noticias.inf.upv.es/?p=7890&quot;&gt;OpenDatathon ETSINF –UPV&lt;/a&gt; tuvo lugar en Valencia organizado por  l’Escola Tècnica Superior d’Enginyeria Informàtica de la UPV,  MUGI, el Máster en Gestión de la Información de la ETSINF UPV y el Grupo DataUPV con el fin de promocionar, promover y divulgar el uso de datos abiertos, especialmente entre los miembros de la comunidad universitaria. Participaron 16 equipos y contaron con el apoyo de la Conselleria de Transparència, Responsabilitat Social, Participació i Cooperació de la Generalitat Valenciana, Fundación Inndea, Cátedra Ciudad de 
Valencia de la UPV y las empresas BigML y everis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;http://www.zaragoza.es/ciudad/risp/&quot;&gt;Ayuntamiento de Zaragoza apuesta por los Datos Abiertos&lt;/a&gt; con el objetivo de ofrecer información útil a la ciudadanía de manera accesible. Por ejemplo, &lt;a href=&quot;http://www.zaragoza.es/ciudad/encasa/hacienda/buscador_Facturas&quot;&gt;toda la información sobre facturas&lt;/a&gt; está en abierto y se pueden buscar desde la web. En este sentido, no solo hablan de datos abiertos sino de transparencia de las políticas municipales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para terminar, aunque no se produjo el 5 de marzo sino el 17, cabe destacar el &lt;a href=&quot;http://datos.ua.es/es/encuentro-de-datos-abiertos-2016.html&quot;&gt;Encuentro de Datos Abiertos 2016 de la Universidad de Alicante&lt;/a&gt;, lo que demuestra que el estado de los datos abiertos en España excede de las celebraciones del día mundial y que se celebran actividades relacionadas a lo largo de todo el año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde Alicante quieren hacer énfasis en la oportunidad de emprendimiento que supone la reutilización de información del sector público y el impacto que ésta genera desde el punto de vista de la transparencia y la rendición de cuentas. El acto se compone de una serie de ponencias sobre el estado de los datos abiertos donde participan la Consellería de Transparencia de la GVA, el Open Data Institute (ODI) o la red de apertura de datos de investigación Maredata, y otro bloque dedicado al emprendimiento del propio ecosistema de la Universidad de Alicante  denominado ua:emprende. El colofón del acto fue la entrega de los premios #UAbierta al emprendimiento con datos abiertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Publicado originalmente en &lt;a href=&quot;http://opendatacon.org/1785/?lang=es&quot;&gt;Opendatacon.org&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 21 Mar 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2016/03/21/dia-datos-abiertos-2016/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2016/03/21/dia-datos-abiertos-2016/</guid>
        
        <category>medialab-prado</category>
        
        <category>odd</category>
        
        <category>odd16</category>
        
        <category>iodc2016</category>
        
        <category>open</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
        <category>infotics</category>
        
        <category>evento</category>
        
        <category>opendataday</category>
        
        <category>opendata</category>
        
        <category>datosabiertos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Welcome to Jekyll, infotics.es!</title>
        <description>&lt;p&gt;Bienvenidx a Jekyll. Después de mucho tiempo haciendo pruebas y dejándolas a medias he completado esta primera etapa, que no la última, del paso del blog de un gestor de contenidos como Wordpress a un generador de contenido estático como Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Han sido muchos y emocionantes años en Wordpress. Gracias a &lt;a href=&quot;Cuarto Canal&quot;&gt;http://cuartocanal.es&lt;/a&gt; y su infraestructura de &lt;a href=&quot;blogs&quot;&gt;http://blogs.cuartocanal.es&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Infotics&lt;/em&gt; ha sobrevivido como espacio de experimentación desde la comunicación de temáticas transversales a las tecnologías de la información y del conocimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Han sido muchos los placeres saboreados con &lt;em&gt;Wordpress&lt;/em&gt; y también muchos los sinsabores, los problemas con los plugins, la falta de acceso al servidor, el servicio de alojamiento que día sí y día también dejaba el blog fuera de servicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la última y larga etapa, desde que practico con &lt;em&gt;Emacs&lt;/em&gt; y su maravilloso &lt;em&gt;Org-mode&lt;/em&gt;, utilizaba &lt;a href=&quot;org2blog&quot;&gt;https://github.com/punchagan/org2blog/&lt;/a&gt; para publicar directamente desde el archivo &lt;em&gt;.org&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;WP&lt;/em&gt; a través de &lt;em&gt;XML-RPC&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Org2blog&lt;/em&gt; te permite gestionar varios blogs y además una vez que has publicado el contenido de esa manera, ese mismo contenido lo puedes modificar también.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa dinámica de trabajo creo que me acercaba cada vez más a &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt;. Si he elegido éste y no otro de los muchos que hay y que he probado, como &lt;em&gt;Nikola&lt;/em&gt;, por ejemplo, es porque en esta fase de publicación del sitio a través de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt; parecía la opción más sencilla, a la vez que muy interesante por su soporte, &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt;, etc., y también porque con alguno hay que practicar esta nueva filosofía de edición completa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque buena parte del contenido de &lt;em&gt;infotics.es&lt;/em&gt; lo tenía disponible en &lt;em&gt;orgmode&lt;/em&gt;, y por tanto lo podía exportar a &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt;, el &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;Wordpress to Jekyll Exporter&quot;&gt;https://github.com/benbalter/wordpress-to-jekyll-exporter&lt;/a&gt; es una muy buena manera de descargarte todo el contenido del sitio &lt;em&gt;WP&lt;/em&gt; y cargarla en el nuevo &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-flujo-de-escritura&quot;&gt;El flujo de escritura&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Para no perder las buenas costumbres, los artículos seguirán siendo escritos en &lt;em&gt;orgmode&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Luego los exporto a &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los copio a la carpeta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;posts&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Actualizo el repositorio &lt;em&gt;git&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se publican en &lt;a href=&quot;infotics.es&quot;&gt;http://infotics.es&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Continuará&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 Jan 2016 03:27:42 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2016/01/18/wellcome-to-jekyll-infotics.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2016/01/18/wellcome-to-jekyll-infotics.html</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
        <category>infotics</category>
        
        <category>evento</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Lxs usuarixs de Debian estamos de luto con la muerte de Ian Murdock</title>
        <description>&lt;p&gt;(Traducción libre del comunicado de &lt;a href=&quot;https://bits.debian.org/2015/12/mourning-ian-murdock.html&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.debian.org&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt; esta de luto con la muerte de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ian_Murdock&quot;&gt;Ian Murdock&lt;/a&gt;, autor, defensor, padre e hijo del software libre &lt;em&gt;Debian&lt;/em&gt;, el &lt;em&gt;ian&lt;/em&gt; de esta combinación que se completaba con el &lt;em&gt;Deb&lt;/em&gt; con Deborah, su entonces compañera sentimental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ian inició el proyecto &lt;em&gt;Debian&lt;/em&gt; en &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/doc/manuals/project-history/ap-manifesto.en.htmlhttps://www.debian.org/doc/manuals/project-history/ap-manifesto.es.html&quot;&gt;agosto de 1993&lt;/a&gt;, lanzando las primeras versiones en el mismo año. &lt;em&gt;Debian&lt;/em&gt; pretendía convertirse en el sistema operativo universal, capaz de correr en cualquier tipo de dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;//jack_kerouac.jpeg&quot; alt=&quot;img&quot; title=&quot;Jack Kerouac, imagen de cabecera de &amp;lt;a href=&#39;https://github.com/imurdock&#39; class=&#39;user-mention&#39;&amp;gt;@imurdock&amp;lt;/a&amp;gt;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El foco de Ian se centró en crear una distribución y una cultura de comunidad que hiciera bien las cosas, ética y técnicamente. Lanzar versiones solo cuando estaban realmente probadas y la firme defensa de la libertad del software son los mejores valores en el mundo del software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ian trabajó para que se hicieran bien las cosas, al principio y en los años siguientes, siempre trabajando en pos del mejor futuro posible. El sueño de Ian se ha convertido en realidad, la comunidad permanece activa con miles de desarrolladores dedicando incontables horas para construir un sistema operativo seguro y confiable para cualquiera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sentimiento de la comunidad de Debian está con la familia de Ian en estos momentos tan duros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su familia quiere preservar su intimidad y lo respetamos profundamente. Las condolencias se pueden enviar a la dirección de correo &lt;a href=&quot;in-memoriam-ian@debian.org&quot;&gt;in-memoriam-ian@debian.org&lt;/a&gt; donde se guardarán y archivarán.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualización&lt;/strong&gt; 20151231&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las causas de su muerte no se saben ni tampoco se han reconstruido los últimos días, pero tuvo contacto con la Policía de San Francisco y los datos que se conocen y que él ha transmitido por Twitter son confusos e inquietantes.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zdnet.com/article/debian-linux-founder-ian-murdock-dies-at-42-cause-unknown/&quot;&gt;ZDnet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://i.imgur.com/BGU8KLh.jpg&quot;&gt;Pantallazo de out of custody&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://img.sauf.ca/pictures/2015-12-29/c12fc3b2278596da4a26edd4a41f3373.pdf&quot;&gt;Copia del timeline de Murdock, actualmente borrado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://linux.slashdot.org/story/15/12/30/1938222/debian-founder-ian-murdock-has-died&quot;&gt;Hebra de slashdot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:AYf0-VX6Hy4J:https://twitter.com/imurdock/status/681602495068557312+&amp;amp;cd=4&amp;amp;hl=en&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=us&amp;amp;client=safari&quot;&gt;Pantallazo de un tuit de Ian&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/linux/comments/3yktcg/ian_murdock_debian_founder_is_threatening_suicide/&quot;&gt;Hebra en reddit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pastebin.com/yk8bgru5&quot;&gt;Copia de los últimos tuits de Ian, en modo texto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20151229122811/https:/twitter.com/imurdock&quot;&gt;Timeline de twitter de Archive.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2015/12/30/usuarixs-debian-luto-muerte-ian-murdock/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2015/12/30/usuarixs-debian-luto-muerte-ian-murdock/</guid>
        
        <category>2015</category>
        
        <category>ianmurdock</category>
        
        <category>raro</category>
        
        
        <category>debian</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bipartidismo al cuadrado</title>
        <description>&lt;p&gt;A cuatro días de las elecciones las encuestas confirman la remontada de &lt;span class=&quot;podemos&quot;&gt; Podemos &lt;/span&gt; . Así lo dicen y así se lo transmiten, así da gusto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero hay algo que no cuadra. Si &lt;span class=&quot;podemos&quot;&gt; Podemos &lt;/span&gt; participa en las candidaturas de Cataluña y Galicia junto a otras formaciones, incluida &lt;span class=&quot;up&quot;&gt; Izquierda Unida &lt;/span&gt;, ¿por qué todas las encuestas aportan estos escaños a su formación y no a &lt;span class=&quot;up&quot;&gt; Izquierda Unida &lt;/span&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según el &lt;a href=&quot;http://www.rtve.es/contenidos/documentos/barometro_CIS_noviembre_2015.pdf&quot;&gt;barómetro del CIS de noviembre de 2015&lt;/a&gt;, (&lt;em&gt;los saltos de línea tras punto y coma son míos&lt;/em&gt;), las alianzas son:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;El PP incluye la coalición con PAR en Aragón, con UPN en la Comunidad Foral de Navarra y con Foro en el Principado de Asturias;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;el PSOE incluye la coalición con Nueva Canarias en Canarias;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;IU incluye la coalición con CHA en Aragón;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Podemos incluye la coalición con Equo a nivel nacional.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Compromís-Podemos-És el moment es la coalición de Podemos, Compromís y Equo en Valencia;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;En Comú Podem es la coalición de Podemos, ICV, EUiA y Equo en Cataluña&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;En Marea es la coalición de Podemos, EU, Anova y Equo en Galicia&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;¿Y por qué &lt;span class=&quot;up&quot;&gt; Izquierda Unida &lt;/span&gt; se conforma con esta escritura y esta lectura de las encuestas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tenor de estos supuestos, creo que se puede percibir que que &lt;span class=&quot;up&quot;&gt; Izquierda Unida-Unidad Popular &lt;/span&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lo va a tener muy difícil para entrar en el Parlamento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Que si entra va a tener muy difícil tener grupo propio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Que su presencia es irrelevante&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En definitiva, que su voto es &lt;a href=&quot;http://www.elmundo.es/espana/2015/12/09/566743fc46163f47498b45bf.html&quot;&gt;inútil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ante lo primera afirmación, pienso en lo anterior y creo que algo rechina… ¿se refieren a los escaños conseguidos por &lt;span class=&quot;up&quot;&gt; Unidad Popular &lt;/span&gt; allí donde se presentan sin &lt;span class=&quot;podemos&quot;&gt; Podemos &lt;/span&gt; ? Pero, si es así, ¿por qué en esos mismos lugares los escaños van a &lt;span class=&quot;podemos&quot;&gt; Podemos &lt;/span&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a las encuestas, con el &lt;a href=&quot;http://www.elmundo.es/grafico/espana/2015/10/15/561fe19422601dd7728b45ef.html&quot;&gt;comparador de El Mundo&lt;/a&gt; se observa la evolución de los partidos y las proyecciones, pero todas hacen lo mismo: cuentan el porcentaje de votos de &lt;span class=&quot;up&quot;&gt; Izquierda Unida-Unidad Popular &lt;/span&gt; sin las coaliciones regionales. Estos votos suman para &lt;span class=&quot;podemos&quot;&gt; Podemos &lt;/span&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;la-encuesta-que-podemos-no-lee-los-medios-no-dicen-y-up-no-discutea-idorgheadline1a&quot;&gt;La encuesta que Podemos no lee, los medios no dicen y UP no discute&lt;a id=&quot;orgheadline1&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Puede que haya algunas más pero solo he encontrado una encuesta, en &lt;a href=&quot;http://www.lavozdegalicia.es/noticia/elecciones2015/2015/12/13/pp-ganara-ciudadanos-sera-clave/0003_201512G13P2991.htm&quot;&gt;La Voz de Galicia&lt;/a&gt;, cuyo gráfico desagrega los escaños de &lt;span class=&quot;podemos&quot;&gt; Podemos &lt;/span&gt; en los que vienen de las candidaturas conjuntas regionales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;//www.lavozdegalicia.es/sc/x/default/2015/12/12/00121449950977565459668/Foto/grafh.jpg&quot; alt=&quot;img&quot; title=&quot;Encuesta de La Voz de Galicia para el 20D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso me ha llevado a hacer una propuesta de escritura y por tanto de lectura de la encuesta. Si los escaños de &lt;strong&gt;Cataluña&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Galicia&lt;/strong&gt; los sumamos a &lt;span class=&quot;up&quot;&gt; Unidad Popular &lt;/span&gt; , pese a tener solo un escaño en esta encuesta, con esta suma alcanzaría los 18, y restaría 17 a &lt;span class=&quot;podemos&quot;&gt; Podemos &lt;/span&gt; . La remontada se quedaría en 41, poco más del doble que &lt;span class=&quot;up&quot;&gt; Unidad Popular &lt;/span&gt; , un tercio menos que &lt;span class=&quot;ciu&quot;&gt; Ciudadanos &lt;/span&gt; , casi la mitad menos que el &lt;span class=&quot;psoe&quot;&gt; PSOE &lt;/span&gt; y tres veces menos que el &lt;span class=&quot;pp&quot;&gt; PP &lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;http://bl.ocks.org/flowsta/raw/00ab3890a84db340b4b5/&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;480&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;el-voto-til-25-de-abbr-titleindecisos-e-indecisas-indecisxs-abbra-idorgheadline2a&quot;&gt;El voto útil: 25% de &lt;abbr title=&quot;indecisos e indecisas&quot;&gt; indecisxs &lt;/abbr&gt;&lt;a id=&quot;orgheadline2&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Quedaría pendiente saber también según la participación esperada y el porcentaje de indecisxs por cada circunscripción ya que eso determinará cuál es el partido al que preferiríamos votar en caso de que el escaño todavía no esté asegurado. ElConfidencial estimaba en &lt;a href=&quot;http://www.elconfidencial.com/elecciones-generales/2015-12-14/los-250-diputados-que-ya-tienen-un-asiento-fijo-en-el-congreso-a-partir-de-2016_1119296/&quot;&gt;250 los escaños que ya son seguros&lt;/a&gt;, a la luz de las encuestas, de la participación y del porcentaje de personas que no han decidido a quién votarán.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta forma podríamos evitar incidir en lo que señalaban desde &lt;a href=&quot;http://www.elmundo.es/espana/2015/12/09/566743fc46163f47498b45bf.html&quot;&gt;El Mundo del voto inútil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 16 Dec 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2015/12/16/bipartidismo-al-cuadrado/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2015/12/16/bipartidismo-al-cuadrado/</guid>
        
        <category>2015</category>
        
        <category>bipartidismo</category>
        
        <category>elecciones</category>
        
        <category>podemos</category>
        
        <category>izquierdaunida</category>
        
        <category>unidadpopular</category>
        
        <category>resultados</category>
        
        <category>emojis</category>
        
        <category>twitter</category>
        
        
        <category>dataviz</category>
        
        <category>github</category>
        
        <category>project</category>
        
        <category>proyecto</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Peticiones de asilo en países europeos</title>
        <description>&lt;p&gt;En el artículo de la Wikipedia &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Crisis_migratoria_en_Europa&quot;&gt;La crisis migratoria en Europa&lt;/a&gt;, hay un gráfico de &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/User:Chumwa&quot;&gt;Chumwa&lt;/a&gt; con un mapa que combina una serie de datos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gráfico de barras de países de origen de lxs refugiadxs, divididas las peticiones de asilo si son la primera vez o si repiten.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gráfico de barras sobre los países con el número de peticiones de asilo durante los seis primeros meses de 2015, con la misma división.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cartograma con cloropetas en función de las peticiones de asilo por cada 10.000 habitantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Flechas más o menos gruesas sobre el mapa con las rutas migratorias más importantes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gráfico de áreas con el número de solicitudes por mes, con la misma división.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/80/Map_of_the_European_Migrant_Crisis_2015.png/516px-Map_of_the_European_Migrant_Crisis_2015.png&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El gráfico completo de 2192 x 2040 pixels se encuentra &lt;a href=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/80/Map_of_the_European_Migrant_Crisis_2015.png&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fuentes-de-datos&quot;&gt;Fuentes de datos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Las fuentes del mapa son varias:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Datos de peticiones de asilo de Eurostat: &lt;a href=&quot;http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=migr_asyappctzm&quot;&gt;http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=migr_asyappctzm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Datos de población de países de Europa de Eurostat: &lt;a href=&quot;http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=tps00001&quot;&gt;http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=tps00001&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rutas migratorias según FRONTEX: &lt;a href=&quot;http://frontex.europa.eu/trends-and-routes/migratory-routes-map/&quot;&gt;http://frontex.europa.eu/trends-and-routes/migratory-routes-map/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;peticiones-de-asilo&quot;&gt;Peticiones de asilo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Siguiendo los datos de peticiones de asilo, he creado este &lt;a href=&quot;https://flowsta.github.io/refugees-wellcome/&quot;&gt;gráfico&lt;/a&gt; en &lt;a href=&quot;https://www.datawrapper.de&quot;&gt;Datawrapper&lt;/a&gt; sobre las peticiones de asilo aprobadas en países europeos:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;web-en-github-pages&quot;&gt;Web en GitHub Pages&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dado que &lt;a href=&quot;https://datawrapper.de&quot;&gt;Datawrapper&lt;/a&gt; cambió en diciembre de 2014 sus &lt;a href=&quot;http://blog.datawrapper.de/2014/new-usage-guidelines-for-datawrapper/&quot;&gt;condiciones de publicación&lt;/a&gt; y como usuarix gratuito te permite descargarte un &lt;em&gt;zip&lt;/em&gt; con el proyecto, he creado una rama del &lt;a href=&quot;https://github.com/flowsta/refugees-wellcome&quot;&gt;proyecto de GitHub donde está documentado esto&lt;/a&gt; llamada &lt;em&gt;gh-pages&lt;/em&gt; para publicar el contenido del &lt;em&gt;zip&lt;/em&gt;, que está publicado aquí:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://flowsta.github.io/refugees-wellcome/&quot;&gt;https://flowsta.github.io/refugees-wellcome/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si se quiere embeber en una página, se puede incluir este código:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;iframe src=&quot;https://flowsta.github.io/refugees-wellcome/&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;980&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;el-grfico&quot;&gt;El gráfico&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Incrustado con un &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;iframe&lt;/code&gt; desde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;//flowsta.github.io/refugees-wellcome&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://flowsta.github.io/refugees-wellcome/&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;980&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;gist&quot;&gt;Gist&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Siguiendo las indicaciones de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ferblape&quot;&gt;ferblape&lt;/a&gt;, me comentó que se podría usar &lt;a href=&quot;https://gist.githubeusercontent.com/&quot;&gt;gist&lt;/a&gt;, una parte de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt; donde se puede subir código y compartirlo con otras personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Funciona prácticamente como un nuevo proyecto, de tal manera que tiene una &lt;em&gt;URL&lt;/em&gt; pública y se puede editar y actualizar, pero &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt; no sirve &lt;em&gt;HTML&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;gist&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, el proyecto &lt;a href=&quot;http://bl.ocks.org&quot;&gt;bl.ocks.org&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;http://bost.ocks.org/mike/&quot;&gt;Mike Bostock&lt;/a&gt;, el creador de &lt;a href=&quot;http://www.d3js.org&quot;&gt;d3&lt;/a&gt; visualiza todos los proyectos &lt;em&gt;gist&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;HTML&lt;/em&gt;, como por ejemplo &lt;a href=&quot;http://bl.ocks.org/flowsta/raw/9aa589f4317ffe8f66d2/&quot;&gt;este que nos sirve de ejemplo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta forma, se puede embeber el &lt;em&gt;HTML&lt;/em&gt; en nuestra web:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;iframe src=&quot;http://bl.ocks.org/flowsta/raw/9aa589f4317ffe8f66d2/&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;980&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y así se muestra:&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;http://bl.ocks.org/flowsta/raw/9aa589f4317ffe8f66d2/&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;980&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Hay que tener en cuenta que en &lt;em&gt;gist&lt;/em&gt; subimos todos los archivos que queramos pero si los tenemos relacionados con rutas relativas dentro de carpetas, como por ejemplo los documentos &lt;em&gt;js&lt;/em&gt; en la carpeta &lt;em&gt;js&lt;/em&gt;, debemos editar la ruta del &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; para que sea relativa al mismo directorio, es decir, que un enlace a un &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.js&lt;/code&gt; será:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;32iVz.all.css&quot;&amp;gt;&amp;lt;/link&amp;gt;
&amp;lt;script type=&quot;text/javascript&quot; charset=&quot;utf-8&quot; src=&quot;default-5baee189e1a2f0bf680f4910cc958098.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De hecho, en un primer momento descarté esta opción porque no salía nada, es decir, la ruta estaba relativa al directorio &lt;em&gt;js&lt;/em&gt; y no mostraba nada, pero después de mirarlo en otro momento (la importancia del tiempo), de las indicaciones de &lt;a href=&quot;https://github.com/ferblape&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@ferblape&lt;/a&gt; y de los ejemplos que ha trabajado &lt;a href=&quot;https://twitter.com/adrianblancor&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/adrianblancor&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@adrianblancor&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; en &lt;a href=&quot;http://bl.ocks.org/adrianblanco&quot;&gt;bl.ocks.org&lt;/a&gt;, reparé en este detalle :)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;dropbox&quot;&gt;Dropbox&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si subimos el contenido del &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;zip&lt;/code&gt; a nuestro espacio público de &lt;a href=&quot;https://dropbox.com&quot;&gt;dropbox&lt;/a&gt;, también podemos embeberlo con un &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;iframe&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/sh/s3b71m985f7nzmx/AAA9_Vsne2U0lzTKkmcot02na?dl=0&quot;&gt;Directorio de dropbox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://dl.dropboxusercontent.com/u/19167367/prueba-dw/index.html&quot;&gt;index.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se incluye este código, donde solo cambia la &lt;em&gt;URL&lt;/em&gt;. Hemos de incluir la &lt;em&gt;URL&lt;/em&gt; que termina en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt;. Esto lo conseguimos en la carpeta de dropbox, con el botón derecho sobre el archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; y la opción &lt;em&gt;Copy Public Link&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;iframe src=&quot;https://dl.dropboxusercontent.com/u/19167367/prueba-dw/index.html&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;980&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y así se muestra:&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://dl.dropboxusercontent.com/u/19167367/prueba-dw/index.html&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;980&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Me comenta &lt;a href=&quot;https://twitter.com/maguilera_&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/maguilera&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@maguilera&lt;/a&gt;_&lt;/a&gt; que con su usuario nuevo de &lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com&quot;&gt;dropbox&lt;/a&gt; no le permite hacer esto. Si alguien tiene alguna otra experiencia al respecto, que no dude en comentarlo por aquí o por &lt;em&gt;twitter&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 18 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2015/11/18/peticiones-de-asilo-en-paises-europeos/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2015/11/18/peticiones-de-asilo-en-paises-europeos/</guid>
        
        <category>2015</category>
        
        <category>asilo</category>
        
        <category>Europa</category>
        
        <category>refugiados</category>
        
        <category>refugiadxs</category>
        
        <category>UE</category>
        
        
        <category>dataviz</category>
        
        <category>datawrapper</category>
        
        <category>github</category>
        
        <category>project</category>
        
        <category>proyecto</category>
        
        <category>refugees</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Editor de textos</title>
        <description>&lt;p&gt;La elección de un buen editor de textos es fundamental en el día a día del periodista de datos -o de cualquiera- pues va a ser una de las herramientas de trabajo más utilizadas. Se puede emplear un programa para escribir textos y otro para escribir código pero cada vez se emplea más el editor de textos que escribe código y escribe texto con un formato de marcado como &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;org-mode&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;rest&lt;/em&gt; que permite la fácil lectura y escritura de documentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquier editor de textos debe contar con:&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    Herramienta de búsqueda y reemplazo de texto
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Que se combina con el uso de expresiones regulares
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Indentado de texto, para los bloques de código o el código.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Resaltado de sintaxis, para colorear las distintas partes del documento según de qué se trata.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Modo esquema, para visualizar rápidamente documentos complejos.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Ejecución de código, para que los bloques de código produzcan texto.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_text_editors&quot;&gt;Comparison of text editors&lt;/a&gt; de la &lt;em&gt;Wikipedia&lt;/em&gt; aporta mucha información sobre algunas características de los editores, como, por ejemplo, para qué sistema operativo están disponibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos ellos destacan los siguientes: &lt;em&gt;Atom&lt;/em&gt;, el último en aparecer, de la mano de &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, y los consolidados &lt;em&gt;Textmate&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Sublime&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Notepad++&lt;/em&gt; y los muy veteranos &lt;em&gt;Vim&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Emacs&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los más usados en el mundo &lt;em&gt;MacOS&lt;/em&gt; son &lt;em&gt;Sublime&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;TextMate&lt;/em&gt;, mientras que &lt;em&gt;Notepad++&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;Windows&lt;/em&gt; y un corolario de editores en el mundo &lt;em&gt;GNU/Linux&lt;/em&gt;, entre los que destacan &lt;em&gt;Vim&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Emacs&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;img src=&quot;https://farm5.staticflickr.com/4011/4457009838_0d6b8f3c4c_o_d.jpg&quot; alt=&quot;4457009838_0d6b8f3c4c_o_d.jpg&quot; /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline1&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline1&quot;&gt;
    Atom
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline1&quot;&gt;
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Tipo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        editor gráfico.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Versión
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;Mac OSX&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Windows&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;GNU/Linux&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Licencia
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;Open Source&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Código
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;https://github.com/atom/atom/releases/tag/v1.2.0&quot;&gt;https://github.com/atom/atom/releases/tag/v1.2.0&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;https://atom.io/&quot;&gt;https://atom.io/&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline2&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline2&quot;&gt;
    Textmate
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline2&quot;&gt;
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Tipo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        editor gráfico
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Versión
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;Mac OSX&lt;/i&gt;.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Licencia
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        libre, &lt;i&gt;GPL&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Código
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;https://github.com/textmate/textmate&quot;&gt;https://github.com/textmate/textmate&lt;/a&gt;.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;http://macromates.com/&quot;&gt;http://macromates.com/&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline3&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline3&quot;&gt;
    Sublime
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline3&quot;&gt;
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Tipo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        editor gráfico
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Versión
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;Windows&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Mac OSX&lt;/i&gt; y &lt;i&gt;GNU/Linux&lt;/i&gt;.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Licencia
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        software propietario, descarga gratuita.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;https://www.sublimetext.com/&quot;&gt;https://www.sublimetext.com/&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline4&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline4&quot;&gt;
    Notepad++
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline4&quot;&gt;
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Tipo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        editor gráfico
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Versión
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;Windows&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Licencia
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        libre, &lt;i&gt;GPL&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Código
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;https://github.com/notepad-plus-plus/notepad-plus-plus&quot;&gt;https://github.com/notepad-plus-plus/notepad-plus-plus&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;https://notepad-plus-plus.org/&quot;&gt;https://notepad-plus-plus.org/&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline5&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline5&quot;&gt;
    Vim
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline5&quot;&gt;
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Tipo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        editor gráfico &lt;i&gt;Gvim&lt;/i&gt; y en consola (&lt;i&gt;vi&lt;/i&gt; y &lt;i&gt;vim&lt;/i&gt;)
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Versión
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;Windows&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Mac OSX&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;GNU/Linux&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;BSD&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Unix OpenVMS&lt;/i&gt;.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Licencia
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        libre &lt;i&gt;Vim&lt;/i&gt;, compatible &lt;i&gt;GPL&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline6&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline6&quot;&gt;
    (&lt;i&gt;GNU&lt;/i&gt;) Emacs
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline6&quot;&gt;
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Tipo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        editor gráfico &lt;i&gt;Xemacs&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Emacs&lt;/i&gt; y en consola &lt;i&gt;Emacs&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Versión
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;Windows&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Mac OSX&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;GNU/Linux&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Licencia
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        libre, &lt;i&gt;GPL&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/emacs/&quot;&gt;https://www.gnu.org/software/emacs/&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2015/11/11/editor-de-textos/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2015/11/11/editor-de-textos/</guid>
        
        <category>código</category>
        
        <category>editor</category>
        
        <category>editores</category>
        
        <category>emacs</category>
        
        <category>notepad++</category>
        
        <category>sublime</category>
        
        <category>vim</category>
        
        
        <category>edición</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>JournocodersMAD meets Madrid D3.js</title>
        <description>&lt;p&gt;La sesión de noviembre de 2015 de #periodismodatos acoge la primera actividad de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/journocodersmad&quot;&gt;@JournocodersMAD&lt;/a&gt; y del recién creado &lt;a href=&quot;http://www.meetup.com/es/Madrid-D3-js/&quot;&gt;Madrid D3.js&lt;/a&gt;. El formato del encuentro de &lt;em&gt;Journocoders&lt;/em&gt; es el de un encuentro de periodistas interesadxs en aprender programación mientras comparten trucos y consejos prácticos de código y siguen y actualizan pequeños tutoriales. Para esta ocasión nos acompañarán lxs miembrxs de &lt;em&gt;Madrid D3.js&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline1&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline1&quot;&gt;
    Fecha
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline1&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      &lt;b&gt;13.11.2015&lt;/b&gt; 18:00 &amp;#8211; 20:30 h
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline2&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline2&quot;&gt;
    Lugar
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline2&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Lugar: Auditorio (2ª planta/2nd Floor)
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline9&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline9&quot;&gt;
    Programa
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline9&quot;&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline3&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;orgheadline3&quot;&gt;
      18:30-18:35 &amp;#8211; Presentación de vigesimosexta sesión de #periodismodatos
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-orgheadline3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        Adolfo Antón Bravo (&lt;a href=&quot;https://github.com/flowsta&quot;&gt;flowsta&lt;/a&gt;) presenta la sesión de noviembre de 2015 de #periodismodatos
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline4&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;orgheadline4&quot;&gt;
      18:35-18:40 &amp;#8211; Presentación de &lt;i&gt;Madrid D3.js&lt;/i&gt;
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-orgheadline4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        Fernando Blat (&lt;a href=&quot;https://www.twitter.com/ferblape&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/ferblape&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@ferblape&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;) y Beatriz Martínez (&lt;a href=&quot;https://www.twitter.com/maritrinez&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/maritrinez&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@maritrinez&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;) presentan &lt;i&gt;Madrid D3.js&lt;/i&gt;, recién creado meetup para desarrollar actividades sobre esta emocionante librería gráfica de &lt;i&gt;JS&lt;/i&gt; libre.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline5&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;orgheadline5&quot;&gt;
      18:45-18:45 &amp;#8211; Presentación de &lt;i&gt;JournocodersMAD&lt;/i&gt;
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-orgheadline5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        Adrián Blanco Ramos (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/AdrianBlancoR&quot;&gt;@AdrianBlancoR&lt;/a&gt;) presenta &lt;i&gt;JournocodersMAD&lt;/i&gt;, versión madrileña del &lt;i&gt;meetup&lt;/i&gt; londinense &lt;a href=&quot;http://www.meetup.com/Journocoders/&quot;&gt;Journocoders&lt;/a&gt; creado por &lt;a href=&quot;https://twitter.com/journocoders/&quot;&gt;Elliot Bentley&lt;/a&gt;, editor gráfico de &lt;i&gt;The Wall Street Journal&lt;/i&gt;, y co-organizado por Mevan Babakar, Leila Haddou y Basile Simon.
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        Los medios buscan un perfil mixto en los nuevos profesionales, uno de ellos es el de periodista con conocimientos de código. &lt;i&gt;JournocodersMad&lt;/i&gt; pretende ayudar a que lxs periodistas se atrevan a abrir un editor de textos y creen sus propias herramientas, visualizaciones&amp;#x2026;
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        En cada encuentro se trabajará un tutorial básico para iniciarse en un lenguaje de programación o en una habilidad concreta. Algunos de los temas que se abordarán son: la creación de visualizaciones con las librerías de Javascript &lt;i&gt;D3&lt;/i&gt; y &lt;i&gt;Highcharts&lt;/i&gt;, el &lt;i&gt;scrapeo&lt;/i&gt; de páginas web con &lt;i&gt;Python&lt;/i&gt;, el uso de &lt;i&gt;API&lt;/i&gt;, la creación de &lt;i&gt;Bots&lt;/i&gt;&amp;#x2026;
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        Este encuentro en Medialab Prado se repetirá cada mes con un nuevo tutorial y lenguaje de programación. Este primer meetup del viernes 13 de noviembre será una toma de contacto para conocer en qué lenguajes están interesados lxs asistentes y qué necesidades tienen en el día. Además se seguirá un tutorial muy básico de D3.js y contaremos con la presencia de lxs promotorxs y participantes del recién creado meetup &lt;i&gt;Madrid D3.js&lt;/i&gt;.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline6&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;orgheadline6&quot;&gt;
      18:45-18:55 &amp;#8211; Presentación de asistentes
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-orgheadline6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        Al ser un encuentro eminentemente práctico, queremos conocer qué lenguajes o tecnologías interesan más para los próximos encuentros.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline7&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;orgheadline7&quot;&gt;
      18:55-19:10 &amp;#8211; Show&amp;amp;Tell
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-orgheadline7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        Qué artículos, reportajes, proyectos que mezclen periodismo y programación te han gustado en el último mes. Los compartiremos a través del hashtag &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=periodismodatos&amp;amp;src=typd&quot;&gt;periodismodatos&lt;/a&gt;
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline8&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;orgheadline8&quot;&gt;
      19:15-20:30 &amp;#8211; Taller de D3.js
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-orgheadline8&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        Seguimos colectivamente un tutorial muy básico de introducción a D3.js. El objetivo es crear un gráfico o herramienta con unas pocas líneas de código que permita adquirir los conocimientos básicos para mejorar más tarde cada unx por su cuenta.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline10&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline10&quot;&gt;
    Comentarios
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline10&quot;&gt;
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        Lxs asistentes deben traer su ordenador portátil para seguir el taller.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Es imprescindible contar con un buen editor de texto, nada de &lt;i&gt;*Offices&lt;/i&gt;, con resaltado de sintaxis, nodos, numeración de líneas&amp;#x2026;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Hay conexión WiFi disponible.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Puedes Utilizar el hashtag #periodismodatos para dar cobertura del evento o seguirlo desde fuera.
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline11&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline11&quot;&gt;
    Enlaces de Journocoders
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline11&quot;&gt;
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;a href=&quot;http://alignedleft.com/tutorials/d3/drawing-svgs&quot;&gt;D3js, cómo generar &lt;i&gt;SVGs&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;a href=&quot;http://bost.ocks.org/mike/bar/&quot;&gt;D3js, cómo crear un gráfico de barras&lt;/a&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-orgheadline12&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;orgheadline12&quot;&gt;
    Participan
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-orgheadline12&quot;&gt;
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        Beatriz Martínez
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Fernando Blat
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Adrián Blanco Ramos
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Adolfo Antón Bravo, &lt;a href=&quot;https://www.github.com/flowsta&quot;&gt;flowsta&lt;/a&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 08 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2015/11/08/journocodersmad-meets-madrid-d3-js/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2015/11/08/journocodersmad-meets-madrid-d3-js/</guid>
        
        <category>d3</category>
        
        <category>d3.js</category>
        
        <category>DDJ</category>
        
        <category>journcodersmad</category>
        
        <category>js</category>
        
        <category>medialabprado</category>
        
        
        <category>d3js</category>
        
        <category>dataviz</category>
        
        <category>evento</category>
        
        <category>journocoders</category>
        
        <category>periodismodatos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Convocatoria III Taller de Periodismo de Datos 2015: explorando la desigualdad</title>
        <description>&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/article/periodismo_de_datos_-_grupo_de_trabajo&quot;&gt;grupo de periodismo de datos&lt;/a&gt; de Medialab-Prado ha preparado para otoño una nueva &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/article/convocatoria-explorando-desigualdad&quot;&gt;convocatoria de proyectos de periodismo de datos&lt;/a&gt;. Si en 2013 escogimos el tema de la &lt;strong&gt;energía&lt;/strong&gt; y en 2014 el del &lt;strong&gt;gasto público&lt;/strong&gt;, en 2015 abordaremos un tema de mucha actualidad &lt;strong&gt;la desigualdad&lt;/strong&gt;, un concepto que rápidamente asociamos a la desigualdad económica pero que no solo se expresa en ese ámbito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunas ráfagas de desigualdad:&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://economia.elpais.com/economia/2015/05/20/actualidad/1432157691_611114.html&quot;&gt;La crisis dispara la desigualdad entre ricos y pobres a un nivel récord&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://elpais.com/elpais/2015/02/27/media/1425063738_603384.html&quot;&gt;La desigualdad en cifras&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://elpais.com/tag/desigualdad_economica/a/&quot;&gt;Desigualdad económica&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;https://www.ire.org/blog/ire-conference-blog/2015/06/12/inequality-not-magical-and-other-takeaways-top-jou/&quot;&gt;Desigualdad étnica&lt;/a&gt; por NICAR
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://blogs.publico.es/dominiopublico/9562/9562/&quot;&gt;La mayor (y más silenciada) causa del crecimiento de las desigualdades&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://blogs.elpais.com/3500-millones/2015/03/invertir-en-educacion-es-luchar-contra-la-pobreza-infantil.html&quot;&gt;Las escandalosas cifras de la desigualdad educativa en España&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://esmateria.com/2013/03/28/cuba-y-haiti-los-dos-extremos-de-la-desigualdad-sanitaria-latinoamericana&quot;&gt;Cuba y Haití, los dos extremos de la desigualdad sanitaria latinoamericana&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://www.bloomberg.com/visual-data/best-and-worst/most-income-inequality-us-cities&quot;&gt;Ciudades de EE.UU. con mayores tasas de desigualdad en los ingresos&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://fivethirtyeight.com/datalab/the-week-in-data-inequality-ignorance-and-inboxes/&quot;&gt;Muertes entre trabajadores que construyen complejos olímpicos&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://www.nytimes.com/2014/04/23/upshot/the-american-middle-class-is-no-longer-the-worlds-richest.html&quot;&gt;La clase media norteamericana no es la más rica del mundo&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://beijing20.unwomen.org/es&quot;&gt;Desigualdad de género en el sitio Beijing+20&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://journalistsresource.org/studies/international/conflicts/linking-income-inequality-violent-crime-data-mexico-drug-war&quot;&gt;Relación entre la pobreza y el crimen en la narco guerra de México&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&quot;http://www.equality-of-opportunity.org/&quot;&gt;Proyecto Igualdad de Oportunidades&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;img src=&quot;http://i0.wp.com/blogs.cuartocanal.es/infotics/files/2015/08/wpid-inequality1.jpg?w=660&quot; alt=&quot;inequality.jpg&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;span class=&quot;figure-number&quot;&gt;Figura 1:&lt;/span&gt; Desigualdad en el Reino Unido. Flickr CC BY Gwydion M. Williams, &lt;a href=&quot;http://www.huffingtonpost.co.uk/2013/12/12/average-earnings_0_n_4430803.html&quot;&gt;http://www.huffingtonpost.co.uk/2013/12/12/average-earnings_0_n_4430803.html&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los proyectos seleccionados podrán desarrollarse en dos talleres coordinados por &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/person/adolfoanton&quot;&gt;Adolfo Antón Bravo&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.twitter.com/adolflow&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/adolflow&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@adolflow&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;) y con la coordinación técnica de &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/person/chema_blanco&quot;&gt;Chema Blanco&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/jmblancocalvo&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/jmblancocalvo&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@jmblancocalvo&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;), bajo la supervisión de expertos como &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/person/sylke-gruhnwald&quot;&gt;Sylke Gruhnwald&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/sylkegruhnwald&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/sylkegruhnwald&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@sylkegruhnwald&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;), directora del equipo de periodismo de datos de la Radio Televisión Suiza SRF; &lt;a href=&quot;http://www.pudo.org/&quot;&gt;Friedrich Lindenberg&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/pudo&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/pudo&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@pudo&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;), programador y periodista de datos que ha trabajado con &lt;em&gt;ICFJ Knight&lt;/em&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.opennews.org/&quot;&gt;OpenNews&lt;/a&gt; y en varios proyectos de &lt;a href=&quot;http://www.okfnlabs.org/&quot;&gt;OKFN&lt;/a&gt;, entre otros; &lt;a href=&quot;http://uxmad.es/isabel-ines-ludita/&quot;&gt;Isabel Inés “Ludita”&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.twitter.com/ludita&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/ludita&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@ludita&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;), directora de &lt;a href=&quot;http://www.lanavenodriza.com/&quot;&gt;La Nave Nodriza&lt;/a&gt;; Xosé Manuel Vilán (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/xvilan&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/xvilan&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@xvilan&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;), experto en sistemas de información geográfica y &lt;em&gt;geoinquieto&lt;/em&gt;; &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/person/danielegrasso&quot;&gt;Daniele Grasso&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/danielegrasso&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/danielegrasso&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@danielegrasso&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;) y &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/person/jesus_escudero&quot;&gt;Jesús Escudero&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/jescuderoma&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/jescuderoma&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@jescuderoma&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;), de la &lt;a href=&quot;http://www.elconfidencial.com/tags/otros/periodismo-de-datos-9977/&quot;&gt;unidad de periodismo de datos&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ECLaboratorio&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/eclaboratorio&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@eclaboratorio&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;) de &lt;a href=&quot;http://www.elconfidencial.com/&quot;&gt;ElConfidencial.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, contaremos con la asesoría del &lt;em&gt;Departamento de Campañas y Ciudadanía&lt;/em&gt; de la &lt;a href=&quot;http://www.oxfamintermon.org/&quot;&gt;ONG Oxfam Intermón&lt;/a&gt; y con un proyecto promovido por la &lt;a href=&quot;http://www.porcausa.org/&quot;&gt;Fundación PorCausa&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/porCausaorg&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/porcausaorg&quot; class=&quot;user-mention&quot;&gt;@porcausaorg&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los trabajos ganadores serán publicados por ElConfidencial.com, el &lt;a href=&quot;http://www.huffingtonpost.es/&quot;&gt;Huffington Post&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&quot;http://www.eldiario.es/oxfamintermon/&quot;&gt;blog de Oxfam Intermón en Eldiario.es&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;img src=&quot;http://i2.wp.com/blogs.cuartocanal.es/infotics/files/2015/08/1-s2.0-S0213911112003433-gr121.jpg?w=660&quot; alt=&quot;1-s2.0-S0213911112003433-gr1.jpg&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-1&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-1&quot;&gt;
    Objetivos
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-1&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      El objetivo de este taller es llevar a cabo trabajos de periodismo de datos donde los participantes participen en equipos multidisciplinares, abarquen todas las fases del proyecto, se sientan como en una redacción y reciban el asesoramiento del equipo de expertos en las diferentes fases.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-2&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-2&quot;&gt;
    La desigualdad
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-2&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      La desigualdad es un término matemático que expresa la &amp;#8220;relación o falta de igualdad entre dos cantidades o expresiones&amp;#8221;.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      También es expresión de &amp;#8220;lo desigual&amp;#8221;: que no es igual, diverso, variable, excesivo&amp;#x2026;
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      #+ATTR_HTML alt=&amp;#8221;«Mapa de la inequidad-gini» de BlankMap-World6.svg: Canuckguy (talk) and many others. Disponible bajo la licencia Dominio público vía Wikimedia Commons&amp;#8221;
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Normalmente se asocia a la desigualdad social según la distinta situación socioeconómica de los miembros de una comunidad. La falta de igualdad suele venir por la discriminación.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Algunos escenarios donde podemos encontrar desigualdad:
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        La economía, por las distintas rentas de trabajo o de capital.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        La justicia, por el distinto acceso a la misma.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Las nuevas tecnologías: la brecha digital
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Los derechos humanos, por su falta de cumplimiento.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Los recursos energéticos, la pobreza energética
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        La carga fiscal
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        El precio de los alimentos
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        El acceso a la vivienda
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Acceso a la salud
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Desigualdad entre ciudades
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        etc.
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    
    &lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;img src=&quot;https://farm3.staticflickr.com/2736/4146943028_94de7ab00a_b_d.jpg&quot; alt=&quot;4146943028_94de7ab00a_b_d.jpg&quot; /&gt;
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-3&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-3&quot;&gt;
    Fechas
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-3&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Las dos fases del taller se desarrollan los días:
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        23, 24 y 25 de octubre
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        11, 12 y 13 de diciembre
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-4&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-4&quot;&gt;
    Convocatorias
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-4&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Cualquier persona puede participar en la convocatoria, en cualquiera de las fases:
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        Desde el 15 de julio y hasta el 15 de septiembre se puede proponer un proyecto con la temática escogida. Se seleccionarán un máximo de ocho proyectos.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Del 18 de septiembre al 18 de octubre se realiza la convocatoria de colaboradores, donde cualquiera puede apuntarse. Las personas seleccionadas participarán en el taller.
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-5&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-5&quot;&gt;
    Trabajo colaborativo
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-5&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Los equipos tendrán dos fines de semana en los que trabajar en sus proyectos en Medialab-Prado. Entre tanto, pueden venir a Medialab para continuar su desarrollo y también contarán, al menos, con dos espacios de trabajo virtuales:
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        La &lt;a href=&quot;http://comunidad.medialab-prado.es/es&quot;&gt;Comunidad de Medialab Prado&lt;/a&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;a href=&quot;https://github.com/orgs/medialab-prado/dashboard&quot;&gt;GitHub de Medialab-Prado&lt;/a&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Se pretende fomentar la colaboración tanto presencial como en línea del proyecto.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-6&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-6&quot;&gt;
    Colaboraciones y premios
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-6&quot;&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-7&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;unnumbered-7&quot;&gt;
      ElConfidencial.com
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-unnumbered-7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        Con en la pasada edición, Daniele Grasso y Jesús Escudero ofrecen todo su saber como primera unidad especializada en periodismo de datos en España para que los proyectos aborden sus objetivos de la mejor manera.
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        El mejor proyecto será publicado en ElConfidencial.com. Recordemos que el año pasado fueron tan buenos los proyectos que acabaron publicando cinco de los siete que podían publicar, ya que el octavo lo promovía Eldiario.es
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-8&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;unnumbered-8&quot;&gt;
      Oxfam Intermón
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-unnumbered-8&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        Este año además de la asesoría en cuestiones de desigualdad, ofrecen publicar uno o dos de los proyectos en su blog de Eldiario.es y cestas de comercio justo para los ganadores.
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        Oxfam lleva años trabajando el tema de la desigualdad y manejan bases de datos de interés como:
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
        &lt;li&gt;
          Datos de la OECD, datos sobre distribución de riqueza en muchos países y en el mundo
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;
          Datos sobre las personas más ricas del mundo y por países
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;
          Datos de la UE en torno a lobbies, etc.
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;
          Base de datos con información sobre empresas españolas y sus prácticas fiscales (incluyendo sedes en paraísos fiscales
        &lt;/li&gt;
      &lt;/ul&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-9&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;unnumbered-9&quot;&gt;
      PorCausa.org
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-unnumbered-9&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        En su corta vida, PorCausa.org ha acometido diversas acciones informativas para visibilizar la desigualdad. En el taller liderarán uno de los proyectos y ofrecerán también bases de datos propias que han estado elaborando este último año.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  
  &lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-10&quot; class=&quot;outline-3&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;unnumbered-10&quot;&gt;
      Huffington Post
    &lt;/h3&gt;
    
    &lt;div class=&quot;outline-text-3&quot; id=&quot;text-unnumbered-10&quot;&gt;
      &lt;p&gt;
        La publicación de los proyectos es el premio que más ansían lxs periodistas que trabajan durante meses elaborando su historia. En esta edición el Huffington Post se suma como medio que publicará al menos uno de los proyectos del taller.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-11&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-11&quot;&gt;
    Enlaces
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-11&quot;&gt;
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        Convocatoria de proyectos.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Convocatoria de colaboradores.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Lista de proyectos seleccionados.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Programa del taller actualizado!
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-12&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-12&quot;&gt;
    El grupo de Periodismo de Datos de Medialab
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-12&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Este taller de producción es el tercer año consecutivo que lo celebramos, inspirados en el éxito de la convocatoria de 2013. La repercusión de los proyectos y la novedosa aplicación del del modelo formativo convirtió este taller en uno más de la oferta de actividades realizadas por el grupo de periodismo de datos de Medialab Prado, el cual se constituyó en octubre de 2011.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      En las reuniones mensuales nos mantenemos al día de algunos de los proyectos más interesantes de la disciplina y realizamos talleres donde aprendemos diferentes técnicas relacionadas: recabar y analizar grandes cantidades de información y datos detallados para después hacerlos comprensibles a la audiencia a través de artículos, visualizaciones o aplicaciones.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-13&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-13&quot;&gt;
    Quién puede participar
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-13&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      No hay restricciones en cuanto a profesiones ni temática para la presentación de proyectos. El periodismo de datos es una disciplina que fomenta el trabajo en equipo de diferentes profesiones, como periodistas, programadores, diseñadores, estadísticos o cartógrafos.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Las propuestas deben ser realistas y lo más concretas posibles, basadas en el trabajo de uno o varios conjuntos de datos ya existentes o por compilar y que puedan acabar produciendo una historia de interés público.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Se debe especificar un plan de trabajo y cuál sería el producto final deseado (un artículo, visualización, aplicación interactiva, etc.). Al final de este artículo encontrarás el formulario que cada proyecto tiene que presentar para ser considerado.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-14&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-14&quot;&gt;
    Bases de la convocatoria
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-14&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Las propuestas podrán presentarse de forma individual o colectiva. Cada participante o equipo podrá presentar tantos proyectos como desee.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      El taller pretende ser una plataforma de investigación, producción y aprendizaje colectivo desde la que se apoye al máximo el desarrollo de los proyectos seleccionados. Las propuestas se desarrollan en grupos interdisciplinares de trabajo compuestos por el autor/autores y los colaboradores interesados, y con el asesoramiento conceptual y técnico de los asesores.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Una vez seleccionadas las propuestas que se van a llevar a cabo, se publicará una segunda convocatoria con información sobre ellas para que los colaboradores interesados puedan inscribirse en cada uno de los proyectos. Por ello, los proyectos seleccionados deberán estar necesariamente abiertos a la participación de colaboradores. Los proyectos pueden ser presentados desde un inicio por equipos, pero no deben estar cerrados a nuevas incorporaciones.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Los participantes de los ocho proyectos seleccionados deberán asistir presencialmente a los dos talleres de producción, que tendrán lugar en las instalaciones del Medialab-Prado en Madrid del 23 al 25 de octubre y del 11 al 13 de diciembre de 2015.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      El taller está abierto a cualquier persona interesada en presentar propuestas sea o no residente en Madrid, pero en ningún caso Medialab-Prado podrá cubrir gastos de desplazamiento o estancia durante el taller.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Los resultados y el código fuente deben tener licencias libres que permitan el acceso y la difusión del conocimiento producido durante el taller:
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        Licencia GPL compatible para el código.
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Licencia Creative Commons para obra artística
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Licencia Open Data para datos
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-15&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-15&quot;&gt;
    Calendario
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-15&quot;&gt;
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        Convocatoria de proyectos: 15 julio &amp;#8211; 15 septiembre
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Publicación de proyectos seleccionados: 18 septiembre
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Convocatoria para colaboradores: 18 septiembre &amp;#8211; 18 octubre
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Primera parte del taller: 23 &amp;#8211; 25 octubre
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Segunda parte del taller: 11 &amp;#8211; 13 diciembre
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-16&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-16&quot;&gt;
    Selección de proyectos
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-16&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      El comité de selección estará compuesto por los coordinadores del taller Adolfo Antón Bravo y Chema Alonso, un representante de Elconfidencial.com, uno de Oxfam y uno de Medialab-Prado.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Se elegirán un máximo de ocho proyectos entre todas las propuestas recibidas y se anunciarán los resultados el 18 de septiembre.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      En la selección se valorará:
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
      &lt;li&gt;
        El carácter innovador de la propuesta
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        El interés público de la temática planteada
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Que esté basado en uno o varios conjuntos de datos ya existentes o por compilar
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        Viabilidad técnica y claridad de la propuesta
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-17&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-17&quot;&gt;
    Necesidades, equipos y materiales
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-17&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Medialab-Prado intentará facilitar en la medida de lo posible los medios necesarios para la realización y documentación de los proyectos seleccionados. Aún así, los asistentes al taller deberán aportar sus propios medios técnicos para la realización de los proyectos, incluido su propio ordenador.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      En el caso de que la realización de los proyectos requiera la necesidad de equipos o software específicos, agradecemos que se incluya la información concreta en la solicitud para poder tenerlo en cuenta.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-18&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-18&quot;&gt;
    Documentación
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-18&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Puesto que uno de los objetivos fundamentales del taller es fomentar el desarrollo, la difusión y el libre acceso al conocimiento, se animará a los participantes a elaborar una adecuada documentación de los proyectos desarrollados, tanto durante el taller como posteriormente a su finalización, y a publicar los resultados y el código fuente bajo licencias libres que permitan el acceso y la difusión del conocimiento producido durante el taller, tal como se ha señalado.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-19&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-19&quot;&gt;
    Obligaciones de los seleccionados
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-19&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Las personas o colectivos seleccionados se comprometen a asistir físicamente a todas las sesiones del taller.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Las personas o colectivos seleccionados se comprometen a la finalización y documentación, en la medida de lo posible, del proyecto propuesto.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Para el desarrollo de los proyectos, las personas o colectivos seleccionados podrán hacer uso de los equipos proporcionados por Medialab-Prado previamente solicitados y adjudicados. Cualquier gasto no previsto o no aprobado con antelación en material o equipos deberá ser sufragado por los autores de la propuesta.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Los proyectos desarrollados y/o documentación sobre los mismos se mostrarán en la página web de Medialab-Prado y en otras plataformas web asociadas.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-20&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-20&quot;&gt;
    Autoría y propiedad intelectual
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-20&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      La actividad será grabada en formato vídeo con audio y difundida a través de la web de MLP. La participación en la actividad supondrá autorizar a MLP fijar, reproducir, distribuir y comunicar públicamente el derecho de imagen de los participantes y asistentes, pudiendo el vídeo y audio grabado ser difundido entre el público en general por cualquier medio y, en especial, por Internet, cediendo el derecho de transformación con el objeto de adaptar la obra al soporte en el que se fijare o su conservación.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Si el vídeo y el audio se comunicaran públicamente de forma parcial, se hará por parte de MLP todo lo posible para no desnaturalizar el contenido grabado. El acceso en que MLP facilite al público en general al material grabado se hará sin mediar contraprestación económica alguna por el mismo.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      La obra se difundirá con una licencia de uso que permita a cualquier usuario su libre reproducción y difusión por cualquier medio.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      MLP incluirá junto a la misma un enlace a la licencia referida a fin de que el usuario pueda conocer los términos de la misma. Esta cesión se entenderá realizada por el tiempo máximo permitido legalmente y con ámbito territorial de todo el mundo.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Los autores de conferencias deberán expresamente firmar su autorización para la utilización por parte de MLP de sus derechos de imagen así como para la cesión de la propiedad intelectual de la conferencia en concordancia con los fines de la institución de difusión de la cultura libre.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Para poder concurrir a esta actividad, el participante siempre que sus textos, fotografías o vídeos (las obras) enviados a MLP hayan sido aceptados, deberá licenciar las obras con una licencia en la que se le permita a MLP la publicación de las mismas en cualquier formato físico o digital con los alcances territorial y temporal máximos señalados en la ley, permitiendo su transformación para la mejor difusión o distribución de las obras.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Una vez seleccionadas las obras y dentro del transcurso de la actividad, el autor está obligado a permitir que cualesquiera otros participantes de la actividad convocada puedan tomar su obra como base para realizar otras obras derivadas.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Asímismo, el participante deberá mantener su código en un repositorio de acceso público (por ejemplo Github.com) y tener el mismo licenciado bajo una licencia libre que permita la reutilización del mismo.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Los materiales aportados por MLP permanecerán propiedad de esta institución incluso aunque se hubieran mezclado de manera inseparable con los materiales aportados por el participante. Los participantes deberán retirar los objetos aportados y no utilizados en el plazo máximo de 15 días desde la finalización de la actividad. Pasado dicho plazo, MLP se reserva el derecho a destinar los bienes conforme su unilateral criterio.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 29 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2015/08/29/convocatoria-iii-taller-de-periodismo-de-datos-2015-explorando-la-desigualdad/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2015/08/29/convocatoria-iii-taller-de-periodismo-de-datos-2015-explorando-la-desigualdad/</guid>
        
        <category>DDJ</category>
        
        <category>desigualdad</category>
        
        <category>inequality</category>
        
        <category>periodismodatos</category>
        
        <category>periodismodedatos</category>
        
        
        <category>evento</category>
        
        <category>medialabprado</category>
        
        <category>periodismodatos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Conviértete en periodista de datos</title>
        <description>&lt;p&gt;El curso que viene tenemos que celebrar que los estudios formales de periodismo de datos se están consolidando y han surgido dos nuevos másteres en España que se suman al pionero de Unidad Editorial y URJC: Villanueva, centro adscrito a la Universidad Complutense de Madrid; y UNIR, Universidad Internacional de la Rioja. Además, resulta interesante también el curso de posgrado de la Universidad de Deusto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os hago un repaso por si queréis matricularos de alguno. Os matriculéis o no, siempre podéis participar en las &lt;a href=&quot;http://medialab-prado.es/article/periodismo_de_datos&quot;&gt;actividades de Medialab-Prado&lt;/a&gt;, que son abiertas, libres y gratuitas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;img src=&quot;http://i1.wp.com/infotics.es/files/2015/08/wpid-ddj.jpg?w=660&quot; alt=&quot;ddj.jpg&quot; data-recalc-dims=&quot;1&quot; /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-1&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-1&quot;&gt;
    Máster en Periodismo de Investigación, Datos y Visualización de Unidad Editorial y URJC
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-1&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      El Máster en Periodismo de Investigación, Datos y Visualización de Unidad Editorial (El Mundo) y URJC llega a su cuarta edición. Sus alumnxs están a lo largo y ancho de las redacciones de periodismo de datos de España o en diversos proyectos. Si frecuentas la comunidad de Medialab-Prado, lxs conocerás de sobra. Reputación impecable.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Director
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Antonio Rubio
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Coordinador
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Marcos García Rey
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;http://www.escuelaunidadeditorial.es/masteres/master-en-periodismo-de-investigacion-datos-y-visualizacion&quot;&gt;http://www.escuelaunidadeditorial.es/masteres/master-en-periodismo-de-investigacion-datos-y-visualizacion&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Formación
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        presencial, &lt;i&gt;offline&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Lugar
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        URJC y El Mundo, Madrid, España.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Profesores
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Son los pioneros del periodismo de datos en España, por lo que están &lt;a href=&quot;http://www.escuelaunidadeditorial.es/masteres/master-en-periodismo-de-investigacion-datos-y-visualizacion#tab-36%0A&quot;&gt;todos los que has conocido hasta ahora&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Plazas
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Becas
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Todavía quedan (actualizado 1 septiembre) &lt;del&gt;Ya se han concedido todas las becas&lt;/del&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Comienzo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        27 octubre 2015.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Duración
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Horario
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Precio
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        11900 euros
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Créditos
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        no es titulación oficial
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-2&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-2&quot;&gt;
    Máster en Periodismo de Datos del Centro Universitario Villanueva
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-2&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Este centro está adscrito a la UCM y al igual que el máster de la UNIR, es oficial. Cuenta con un gran número de expertos de siempre y de la nueva hornada del periodismo de datos y pone mucho énfasis en las prácticas.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Directorxs
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;http://periodismodatos.villanueva.edu/&quot;&gt;http://periodismodatos.villanueva.edu/&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Formación
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        presencial, &lt;i&gt;offline&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Lugar
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Centro Villanueva, Madrid, España.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Profesores
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;http://periodismodatos.villanueva.edu/profesores-del-master-en-periodismo-de-datos/&quot;&gt;http://periodismodatos.villanueva.edu/profesores-del-master-en-periodismo-de-datos/&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Plazas
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        20
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Becas
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s 
        
        &lt;ul class=&quot;org-ul&quot;&gt;
          &lt;li&gt;
            Alumni Villanueva: 15% de descuento.
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;
            Alumni Fomento: 10% de descuento.
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;
            Asociados de la APM: 10% de descuento.
          &lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;
            Matrículas formalizadas antes del 30 de julio: 5% de descuento.
          &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Comienzo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        octubre 2015
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Duración
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Precio
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Créditos
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        ECTS: 60
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-3&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-3&quot;&gt;
    Máster Universitario en Periodismo de Investigación, Datos y Visualización de la UNIR
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-3&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Fue el primero en convertirse en máster oficial, cuenta con el respaldo de la UNIR y todo su saber en &lt;b&gt;educación a distancia&lt;/b&gt;. Han elaborado un programa formativo muy ambicioso y puedes gestionar tu tiempo como quieras.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Directorxs
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Marian Chaparro Domínguez
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;http://www.unir.net/marketing-comunicacion/master-periodismo-investigacion/549200005029/#-descripcion&quot;&gt;http://www.unir.net/marketing-comunicacion/master-periodismo-investigacion/549200005029/#-descripcion&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Formación
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;online&lt;/i&gt;, clases y talleres; &lt;i&gt;offline&lt;/i&gt;, exámenes y prácticas
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Lugar
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Web
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Profesores
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;http://www.unir.net/marketing-comunicacion/master-periodismo-investigacion/549200005029/#-claustro_grados&quot;&gt;http://www.unir.net/marketing-comunicacion/master-periodismo-investigacion/549200005029/#-claustro_grados&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Plazas
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        50
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Becas
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        15% descuento matriculación antes de 31 de agosto si el pago es al contado
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Comienzo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        12 noviembre
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Duración
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Horario
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;i&gt;DIY&lt;/i&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Precio
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Créditos
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        60 ECTS
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-4&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-4&quot;&gt;
    Experto en Análisis, Investigación y Comunicación de Datos
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-4&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      No es específico de periodismo de datos pero aporta conocimientos y tecnologías que pueden resultar de mucha utilidad. Es el que menos tiempo lleva y por tanto menos créditos ofrece.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Directorxs
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;http://www.postgrado.deusto.es/cs/Satellite/estudiantes/es/buscador-de-postgrados/experto-en-analisis-investigacion-y-comunicacion-de-datos/programa?idPest=1340055189449&quot;&gt;http://www.postgrado.deusto.es/cs/Satellite/estudiantes/es/buscador-de-postgrados/experto-en-analisis-investigacion-y-comunicacion-de-datos/programa?idPest=1340055189449&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Formación
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        presencial
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Lugar
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Campus Donostia, Facultad de Ciencias Sociales y Humanas de Deusto, Donostia San Sebastián, España.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Profesorxs
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Plazas
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Becas
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        n/s
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Comienzo
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        2016, febrero/marzo &amp;#8211; mayo/junio
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Duración
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        13 semanas
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Horario
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        Viernes por la tarde y sábados por la mañana
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Precio
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        2352 €
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Créditos
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        21 ECTS
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&quot;outline-container-unnumbered-5&quot; class=&quot;outline-2&quot;&gt;
  &lt;h2 id=&quot;unnumbered-5&quot;&gt;
    Máster Universitario en Ciencia de Datos e Ingeniería de Computadores
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;div class=&quot;outline-text-2&quot; id=&quot;text-unnumbered-5&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Surge de la unificación de los actuales &amp;#8220;Máster en Soft Computing y Sistemas Inteligentes&amp;#8221; y &amp;#8220;Máster en Ingeniería de Computadores y Redes&amp;#8221;. No es específico de periodismo de datos, ni siquiera de analista de datos, pero está en Granada y puedes aprender mucho.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;dl class=&quot;org-dl&quot;&gt;
      &lt;dt&gt;
        Web
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        &lt;a href=&quot;http://estudiaengranada.ugr.es/posgrados/static/MicrocardsApp/*/ficha/253?gclid=CISM2fuisMcCFWXJtAodgHML_w&quot;&gt;http://estudiaengranada.ugr.es/posgrados/static/MicrocardsApp/*/ficha/253?gclid=CISM2fuisMcCFWXJtAodgHML_w&lt;/a&gt;
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Lugar
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        UGR, Granada, España.
      &lt;/dd&gt;
      
      &lt;dt&gt;
        Créditos
      &lt;/dt&gt;
      
      &lt;dd&gt;
        60 ECTS
      &lt;/dd&gt;
    &lt;/dl&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2015/08/13/conviertete-en-periodista-de-datos/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2015/08/13/conviertete-en-periodista-de-datos/</guid>
        
        <category>data driven journalism</category>
        
        <category>DDJ</category>
        
        <category>educación</category>
        
        <category>education</category>
        
        <category>formación</category>
        
        <category>journalism</category>
        
        <category>periodismodatos</category>
        
        <category>periodismodedatos</category>
        
        
        <category>ddj</category>
        
        <category>educación</category>
        
        <category>event</category>
        
        <category>evento</category>
        
        <category>formación</category>
        
        <category>periodismodatos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Huertas de Datos: Open Referral en Madrid</title>
        <description>&lt;div class=&quot;center&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    Artículo original en inglés &lt;a href=&quot;https://openreferral.org/huertas-de-datos-open-referral-in-madrid/&quot;&gt;Huertas de Datos: Open Referral in Madrid&lt;/a&gt;, por &lt;a href=&quot;https://openreferral.org/author/gbloom/&quot;&gt;Greg Bloom&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El pasado mes (se refiere a abril), viajé a Madrid para participar en un debate sobre el problema dispersión de la información relativa a los sistemas de atención socio-sanitaria y el trabajo que desde la iniciativa Open Referral (Servicios de atención socio sanitarias Abiertos) estamos realizando, al comienzo del taller Visualizar15 en Medialab-Prado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medialab-Prado es un “laboratorio ciudadano para la producción, investigación y desarrollo de proyectos culturales que exploran formas colaborativas de experimentación y aprendizaje que emergen a partir de las redes digitales”, un centro cultural público del Ayuntamiento de Madrid.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;img src=&quot;https://openreferral.org/wp-content/uploads/2015/06/medialab-prado-gb.jpeg&quot; alt=&quot;medialab-prado-gb.jpeg&quot; /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y también es un lugar precioso&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://openreferral.org/wp-content/uploads/2015/06/medialab-prado-via-we-make-money-not-art.jpg&quot; alt=&quot;medialab-prado-via-we-make-money-not-art.jpg&quot; /&gt; Staircase via &lt;a href=&quot;http://we-make-money-not-art.com/&quot;&gt;http://we-make-money-not-art.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este año el taller Visualizar15 llevaba por tema “el procomún de los datos” o “commoning data”, por lo que no podía dejar pasar esta oportunidad de dar a conocer el proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Open Referral nos hemos referido ocasionalmente a los comunes en el curso de nuestro trabajo, pero sobre todo en mi ensayo sobre “Code for America’s Beyond Transparency” (más allá de la transparencia de código para América): “Hacia el común de los datos comunitarios”, lo cual, de alguna manera, motivó la iniciativa Open Referral. En este ensayo, discuto sobre cómo el verdadero significado de los comunes va mucho más -y, creo que algunas veces distorsiona- el típico uso asociado actualmente con “datos abiertos” e Internet en general.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demasiado a menudo, se utilizan los comunes para referirse ampliamente a las coas que son libres de uso y gratuitas para cualquiera. Esto es simplificar mucho e incluso equivocarse en lo que se quiere decir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prefiero sin duda la descripción de David Bollier sobre los comunes:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Los comunes emergen allí donde una comunidad decide cómo manejar unos recursos de manera colectiva, con especial énfasis por el acceso equitativo, uso colectivo y sustenibilidad&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con ese fin, el taller instaba a sus participantes no solo a ofrecer o demandar datos abierto, sino también ir más allá y desarrollar procesos colectivos para la limpieza, validación y administración de datos abiertos como recurso compartido, algo que debe cuidarse de cara a conseguir su cometido como material que constituya la infraestructura digital de una verdadera sociedad civil democrática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creo que este marco nos acercamos con mucha naturalidad a nuestro dilema de directorio de datos de recursos comunitarios. Aquí está el vídeo de mi charla:&lt;/p&gt;

&lt;embed type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; src=&quot;http://medialab-prado.es/static/player/player.swf&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; flashvars=&quot;&amp;amp;file=http://medialab-prado.es/mmedia/15/15851/15851.flv&amp;amp;height=400&amp;amp;width=&amp;amp;autostart=false&amp;amp;skin=http://medialab-prado.es/static/player/skin.swf&amp;amp;frontcolor=ffffff&amp;amp;lightcolor=cc9900&amp;amp;controlbar=over&amp;amp;stretching=uniform&amp;amp;image=http://medialab-prado.eshttp://medialab-prado.es/mmedia/15851/preview_image&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;/embed&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(To be continued)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After my talk, during discussions with the leadership of Medialab-Prado and other workshop participants, a number of people said to me something like: “Your talk was interesting, but I don’t think we have this problem in Spain. If we need help, either we go to our doctor or to the Administration [the municipal government office] — they can just connect us to anything.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It does seem like the service sectors in Spain are mostly organized around the state, with (broadly speaking) health services provided by regional government and human services provided by municipalities.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Surely enough, however, once we ventured outside of the Medialab to discuss with people in the field, the familiar problems emerged.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many services are provided by many different government agencies, and even government staff find it challenging to know what is happening where.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spain even has numbers for non-emergency assistance — most prominently 010 in municipalities and 012 in regions, similar to North America’s 3-1-1s and 2-1-1s — as well as specialized assistance lines such as 016 for survivors of domestic violence. People I spoke with reported decidedly mixed experiences in terms of the ability for information to travel effectively among these call-center services.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;img src=&quot;https://openreferral.org/wp-content/uploads/2015/06/Fundacion-SMdp_logo.jpg&quot; alt=&quot;Fundacion-SMdp_logo.jpg&quot; /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Meanwhile, services for marginalized populations — undocumented immigrants, elderly, homeless, mentally ill — are increasingly provided by non-profit organizations, which lack any reliable means of sharing directory information. During a couple of visits to the Fundación San Martin de Porres, I heard their staff describe various service directory projects that they have struggled to implement (such as the ‘Recursos’ page of a public-facing homelessness website, Noticiaspsh.org).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(When I relayed these results to some of the participants who had expressed doubts about whether this is really a problem in Spain, one replied: “huh, perhaps this just shows how ‘W.E.I.R.D.’ we really are” — referencing the acronym of ‘white educated industrialized rich and democratic’ from a recent paper about the biases of people in Western countries who participate in research, policymaking, etc.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Commoning Data workshop ran two full weeks (though I was only able to stay for the first couple of days). At the start of the workshop, people self-organized into different projects — including the ‘CityAPI’ group, which was focused upon making data from Madrid’s Open Data Portal accessible via API. Within the CityAPI group, Amanda Sorribes (a PhD student in quantitative neuroscience who came to the workshop hoping to put her data crunching skills to use for the greater good of society) decided to explore the community resource directory data problem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After spending just a couple of minutes on Madrid’s open data portal, we found what we were looking for: quick searches for ‘recursos’ and ‘servicios’ (Spanish for resources and services) turned up a number of directory datasets that appeared to be clean and complete. Over the course of the rest of the workshop, Amanda — along with other Medialab-Prado collaborators including Adolfo Antón Bravo, Gabriel Lucas, Álvaro Santamaría, and Lorena Ruiz — managed to translate the Open Referral format and Ohana API, convert several directory datasets into the former and load them into the latter, deploy the Ohana Web Search front-end, and customize it for Madrid. &lt;img src=&quot;https://openreferral.org/wp-content/uploads/2015/06/Open_Referral__Madrid_memo_-_Google_Docs.png&quot; alt=&quot;Open_Referral__Madrid_memo_-_Google_Docs.png&quot; /&gt; And so, an Open Referral demonstration emerged in Spain!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The excellent work done by Amanda and her collaborators, of course, amounts to only the first step in what will be a long path towards a robust resource directory ecosystem. The ‘SociSalud Madrid’ website, frankly, is unlikely to solve anyone’s problems just yet; it merely provides us with a glimpse of possibility for new kinds of solutions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many issues have yet to be explored: what is the government’s plan for maintaining those directory datasets on its Open Data Portal? Are there important services that haven’t been published on the portal, or perhaps aren’t even being monitored by the government? How can publicly-funded services be aggregated alongside data about non-profit services? How could regular users suggest corrections and additions to this information? Who should be responsible for stewarding these data resources over time? These are just some of the questions that must be addressed in the process of ‘commoning’ this critical data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medialab-Prado is an ideal site to initiate this inquiry. I look forward to hearing about their progress in the near future!&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://blog.infotics.es/2015/06/29/huertas-de-datos-open-referral-en-madrid/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.infotics.es/2015/06/29/huertas-de-datos-open-referral-en-madrid/</guid>
        
        <category>commonning data</category>
        
        <category>data</category>
        
        <category>datos</category>
        
        <category>datos abiertos</category>
        
        <category>Open Data</category>
        
        
        <category>agenda</category>
        
        <category>commons</category>
        
        <category>coop</category>
        
        <category>evento</category>
        
        <category>proyectos</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
